# Инкапсуляция
Одним из самых важных факторов при проектировании компонентов приложения является **сокрытие внутренних данных компонента и деталей его реализации от других компонентов приложения** и предоставление набора методов для взаимодействия с ним (API). Этот принцип является одним из четырёх фундаментальных принципов ООП и называется инкапсуляцией.

### Правильная инкапсуляция важна по многим причинам:
1. Она способствует переиспользованию компонентов: поскольку в этом случае компоненты взаимодействуют друг с другом только посредством их API и безразличны к изменениям внутренней структуры, они могут использоваться в более широком контексте.

2. Инкапсуляция ускоряет процесс разработки: слабо связанные друг с другом компоненты (то есть компоненты, чей код как можно меньше обращается или использует код других компонентов) могут разрабатываться, тестироваться и дополняться независимо.

3. Правильно инкапсулированные компоненты более легки для понимания и процесса отладки, что упрощает поддержку приложения.

В данный момент подобие инкапсуляции реализуется в JS через get и set;

# Наследование

Наследование является одним из важнейших принципов объектно-ориентированного программирования, поскольку оно позволяет создавать иерархические структуры объектов. 

Используя наследование, можно создать общий класс, который будет определять характеристики и поведение, свойственные какому-то набору связанных объектов. В дальнейшем этот класс может быть унаследован другими, более частными классами, каждый из которых будет добавлять уникальные, свойственные только ему характеристики и дополнять или изменять поведение базового класса. 

В терминах Java такой общий класс называется суперклассом (superclass), или базовым классом (base class), или классом-родителем (parent class), а класс, его наследующий, - подклассом (subclass), или дочерним классом (child class), или классом-потомком (derived class). Реализуя ООП подход в JS мы так же можем пользоваться этими терминами.


# Полиморфизм

При рассмотрении полиморфизма необходимо помнить, что этот принцип неразрывно связан с другим принципом ООП – наследованием, которое помогает реализовать полиморфизм.

Возьмем для примера абстрактный класс «Автомобиль», который наследуют два конкретных класса – «Спортивный автомобиль» и «Грузовой автомобиль».

И спортивные, и грузовые автомобили будут обладать общими характеристиками и будут иметь возможность выполнять общие для всех автомобилей действия, которые указаны в абстрактном классе-родителе, но конкретная реализация этих действий может быть разной.

Например, общее для всех автомобилей действие «завестись» у спортивного автомобиля может быть реализовано путем нажатия кнопки, а у грузового - с помощью ключа. Один результат – разные решения. В этом и состоит полиморфизм.

Более строго, полиморфизм - один из принципов ООП, позволяющий вызовом переопределённого метода через переменную класса-родителя получить поведение, которое будет соответствовать реальному классу-потомку, на который ссылается эта переменная.

В JS этот принцип реализован дополнением и изменением методов класса-родителя через ключевое слово `super`


# Абстракция

Относительно недавно в качестве самостоятельного четвёртого принципа начали выделять абстракцию.

Одно из определений слова «абстракция», которые можно встретить в современных словарях:

_Абстракция (от лат. abstractio — выделение, отвлечение или отделение) — теоретический прием исследования, позволяющий отвлечься от некоторых несущественных в определенном отношении свойств изучаемых явлений и выделить свойства существенные и определяющие._

Объекты в ООП по своей сути представляют собой модели понятий окружающего мира, таких как Работник, Сервер, Запись в дневнике, и выделяют только те свойства этого понятия, которые необходимы в конкретном случае для решения конкретной проблемы.

Например, класс Student в приложении учёта студентов университета, кроме общих полей, таких как имя, фамилия, дата рождения и т.д., будет содержать поля, отражающие информацию о номере зачётной книжки, статусе студента (действующий, академический отпуск, отчислен), факультете, номере его группы, оценках за семестры и т.д. Но для того же класса Student в приложении учёта студентов в Dan.it такая информация будет неактуальна: класс будет содержать поля, отражающие step проекты, который выполнил студент, оценки за домашние работы, количество посещаемых мероприятий и т.д.

В этом и состоит абстракция: фокусировка разработчика на конкретных свойствах объекта зависит от тех задач, которые призван решать объект. Следствием такого подхода является то, что, если в императивных языках разработчику необходимо думать в терминах компьютерной логики, в объектно-ориентированных языках разработчик думает в терминах проблемной области, в которой он разрабатывает приложения.


# S.O.L.I.D.:
* S — Single responsibility principle
* O — Open closed principle
* L — Liskov substitution principle
* I — Interface segregation principle
* D — Dependency Inversion principle

[Ссылка](https://medium.com/webbdev/solid-4ffc018077da)
